# 게임 프로그래밍 패턴

지금까지 간단하게 만든 게임들은 기능 구현에만 목표를 두고 제작하여 나중에 다시 코드를 봤을 때 이해하기가 쉽지 않았음  
따라서 게임 프로그래밍 패턴을 공부하며 기능 구현에만 초점을 두는 것이 아닌, 나중에 미래의 나 혹은 다른 팀원이 보고 빠르게 이해하면서 기능 추가, 수정에 용이한 구조로 코드를 짜는 방법을 익히려고 함

---

## 목차
1. [도입](#CHAPTER-1.-도입)
    - [구조, 성능, 게임](#1.-구조,-성능,-게임)
2. [디자인 패턴 다시 보기](#CHAPTER-2.-디자인-패턴-다시-보기)
    - 명령
    - 경량
    - 관찰자
    - 프로토타입
    - 싱글턴
    - 상태
3. 순서 패턴
    - 이중 버퍼
    - 게임 루프
    - 업데이트 메서드
4. 행동 패턴
    - 바이트코드
    - 하위 클래스 샌드박스
    - 타입 객체
5. 디커플링 패턴
    - 컴포넌트
    - 이벤트 큐
    - 서비스 중개자
6. 최적화 패턴
    - 데이터 지역성
    - 더티 플래그
    - 객체 풀
    - 공간 분할

---

---
## CHAPTER 1. 도입  
---
### 1. 구조, 성능, 게임  
#### 좋은 소프트웨어 구조란?  
뭔가를 고쳐야 할 때 '그럴 줄 알았다'는 듯이 코드가 준비되어 있는 것을 의미  
즉, 코드를 거의 건드리지 않고도 적당한 함수 몇 개만 호출하면 원하는 작업을 할 수 있어야함  
_(얼마나 쉽게 변경할 수 있는가가 코드 설계를 평가하는 척도가 됨)_

#### 디커플링  
양쪽 코드 중에서 한쪽이 없으면 코드를 이해할 수 없을 때 둘이 **디커플링** 되어있다고 함  
따라서 두 코드를 **디커플링**하면, 각각의 코드를 따로 이해할 수 있게 됨

#### 비용  
많은 개발자들은 구조에 제약이 없고, 강력하며, 확장하기 쉬운 코드베이스를 만들고 싶어한다.  
하지만, 이를 위해 코드를 추가하고, 복잡성을 늘리다 보면 개발, 디버깅, 유지보수에 시간이 더 걸리게 된다.  
예측이 맞아서 코드를 수정할 일이 생긴다면 이러한 작업이 헛수고가 되지 않지만, 예측이 빗나간다면 안 만드느니만 못하는 코드가 되어버린다.

#### 성능과 속도  
소프트웨어 구조는 코드를 더 유연하고 쉽게 변경할 수 있게 만들기 위해 존재한다. 이는 프로그램에서 가정을 줄인다는 뜻이다.  
성능은 전부 가정에 기반하고, 최적화 기법은 구체적인 제한을 선호한다.  
_(모든 개체가 같은 클래스라고 확신한다면 배열에 전부 넣을 수 있다. 등)_  
개발 속도는 게임 재미를 찾는데 꼭 필요하다. 기획서만으로는 게임 밸런스를 맞출수 없기 때문에 반복 개발과 실험을 같이 해야한다.  
프로토타이핑을 빠르게 하기 위해서 프로그램을 유연하게 만들면 성능상 비용이 발생하고, 반대로 코드를 최적화하면 유연성이 떨어진다.  

#### 나쁜 코드의 장점  
구조화가 잘된 코드를 작성하려면 많은 고민, 즉 많은 시간이 필요하다.    
기획 확인에 필요한 코드는 간신히 돌아가도록 대강 코드를 작성해 프로토타입을 보여주고 피드백을 한 뒤, 기획이 결정되면 그 때 코드를 버리거나, 다시 구조화가 잘된 코드로 만들면 된다.  
_(단, 버릴 코드는 확실히 버리고 필요하다면 구조화하여 다시 만들어야한다.)_

#### 균형 잡기  
1. 프로젝트 개발 기간 동안 코드를 쉽게 이해할 수 있도록 구조를 깔끔하게 만들고 싶다.
2. 실행 성능을 최적화하고 싶다.
3. 지금 개발 중인 기능을 최대한 빠르게 구현하고 싶다.

이 목표들은 서로 어느 정도 상반되기 때문에, 그 사이에서 **균형**을 잘 잡아야한다.

#### 단순함

위의 제약들을 완화할 방법은 **단순함**이다.  
코드를 최대한 간결하게, 문제를 직접 해결하는 방향으로 짜면 코드를 읽어보면 의도를 바로 알 수 있다.  
코드를 고칠 때 좋은 해결책은 코드를 덧붙이는게 아니라, **필요 없는 코드를 최대한 빼는 것**이다.

#### 마치며
- 추상화와 디커플링을 잘 활용하면 코드를 점차 쉽고 빠르게 만들 수 있지만,   
지금 고민 중인 코드에 유연함이 필요하다는 확신이 없으면 추상화와 디커플링을 적용하느라고 시간 낭비하면 안됨
- 개발 내내 성능을 고민하고, 최적화에 맞게 설계해야 함,  
다만 가정을 코드에 박아 넣어야하는 저수준의 핵심 최적화는 가능하면 늦게 해야함
- 게임 기획 내용을 확인해볼 수 있도록 빠르게 개발하되, 너무 서두르느라 코드를 엉망으로 만들면 안됨.  
결국 그 코드로 내가 다시 작업해야함
- 나중에 버릴 코드를 잘 만들겠다고 시간 낭비 하지 말 것
---
---
## CHAPTER 2. 디자인 패턴 다시 보기  

---
---
> 본 내용은 한빛미디어에서 출판한 '게임 프로그래밍 패턴 : 더 빠르고 깔끔한 게임 코드를 구현하는 13가지 디자인 패턴' 을 읽고 공부하며 작성하였습니다.